**阿塞拜疆苏维埃社会主义共和国**（，），是[蘇聯歷史上的第十個](../Page/蘇聯.md "wikilink")[加盟共和國](../Page/加盟共和國.md "wikilink")，成立當時為第九個加盟共和國，简称[阿塞拜疆](../Page/阿塞拜疆.md "wikilink")，位于苏联[外高加索地区](../Page/外高加索.md "wikilink")。

阿塞拜疆原本是隸屬[外高加索聯邦管轄的自治共和國](../Page/外高加索蘇維埃聯邦社會主義共和國.md "wikilink")（ACCP），於1936年12月5日脫離外高加索聯邦改制升格為蘇聯直轄的加盟共和國。

19世纪初，阿塞拜疆北部（南部现在属于[伊朗和](../Page/伊朗.md "wikilink")[土耳其](../Page/土耳其.md "wikilink")）被沙俄占领。1917年11月建立了苏维埃政权——巴库公社。1918年夏，英国和土耳其的武装干涉苏联，短暂占领过阿塞拜疆，成立阿塞拜疆民主共和国，后来又在苏联红军帮助下恢复蘇維埃政權。1920年4月28日，阿塞拜疆苏维埃社会主义共和国成立，1922年3月12日加入[外高加索苏维埃联邦社会主义共和国](../Page/外高加索苏维埃联邦社会主义共和国.md "wikilink")，并加入苏联，1936年12月5日成为直属苏联的加盟共和国。1991年阿塞拜疆正式宣布独立，成立[阿塞拜疆共和国](../Page/阿塞拜疆共和国.md "wikilink")。

阿塞拜疆的自治共和国和自治州：

  - 一个自治共和国：[纳希切万苏维埃社会主义自治共和国](../Page/纳希切万苏维埃社会主义自治共和国.md "wikilink")；
  - 一个自治州：[纳戈尔诺—卡拉巴赫自治州](../Page/納哥諾卡拉巴克自治州.md "wikilink")。

## \-{zh-hans:阿;zh-hant:阿;zh-tw:亞;}-共中央第一书记

  - 第1任
    [米尔扎·达乌德·巴吉尔·奥格雷·侯赛因诺夫](../Page/米尔扎·达乌德·巴吉尔·奥格雷·侯赛因诺夫.md "wikilink")
    1920年2月12日-1920年10月23日

<!-- end list -->

  - 第2任 [格里戈尔伊·纳乌莫维奇·凯明斯基](../Page/格里戈尔伊·纳乌莫维奇·凯明斯基.md "wikilink")
    1920年10月23日-1921年6月

<!-- end list -->

  - 第3任 [谢尔盖·米洛诺维奇·基洛夫](../Page/谢尔盖·米洛诺维奇·基洛夫.md "wikilink")
    1921年6月-1925年12月

<!-- end list -->

  - 第4任 [阿利海达尔·凯里姆·奥格里·卡拉耶尔](../Page/阿利海达尔·凯里姆·奥格里·卡拉耶尔.md "wikilink")
    1926年1月-1929年8月4日

<!-- end list -->

  - 第5任 [尼古拉·费多罗维奇·吉卡洛](../Page/尼古拉·费多罗维奇·吉卡洛.md "wikilink")
    1929年8月5日-1930年8月5日

<!-- end list -->

  - 第6任 [弗拉迪米尔·伊万诺维奇·波隆斯基](../Page/弗拉迪米尔·伊万诺维奇·波隆斯基.md "wikilink")
    1930年8月5日-1933年2月

<!-- end list -->

  - 第7任 [鲁本·古卡索维奇·鲁比诺夫](../Page/鲁本·古卡索维奇·鲁比诺夫.md "wikilink")
    1933年2月-1933年12月

<!-- end list -->

  - 第8任 [米尔·贾法尔·阿巴斯·奥格雷·巴吉罗夫](../Page/米尔·贾法尔·阿巴斯·奥格雷·巴吉罗夫.md "wikilink")
    1933年12月-1953年4月

<!-- end list -->

  - 第9任
    [米尔·铁穆尔·米尔·阿列克普·奥格雷·亚库波夫](../Page/米尔·铁穆尔·米尔·阿列克普·奥格雷·亚库波夫.md "wikilink")
    1953年4月-1954年2月12日

<!-- end list -->

  - 第10任
    [伊玛姆·达什德米尔·奥格雷·穆斯塔法耶夫](../Page/伊玛姆·达什德米尔·奥格雷·穆斯塔法耶夫.md "wikilink")
    1954年2月17日-1959年6月6日

<!-- end list -->

  - 第11任 [维利·尤瑟夫·奥格雷·阿洪多夫](../Page/维利·尤瑟夫·奥格雷·阿洪多夫.md "wikilink")
    1959年7月6日-1969年7月14日

<!-- end list -->

  - 第12任 [盖达尔·阿里尔扎·奥格雷·阿利耶夫](../Page/盖达尔·阿里尔扎·奥格雷·阿利耶夫.md "wikilink")
    1969年7月14日-1982年12月3日

<!-- end list -->

  - 第13任 [科亚姆兰·马梅德·奥格雷·巴基洛夫](../Page/科亚姆兰·马梅德·奥格雷·巴基洛夫.md "wikilink")
    1982年12月3日-1988年5月21日

<!-- end list -->

  - 第14任
    [阿卜杜尔·拉赫曼·卡里尔·奥格雷·瓦基洛夫](../Page/阿卜杜尔·拉赫曼·卡里尔·奥格雷·瓦基洛夫.md "wikilink")
    1988年5月21日-1990年1月20日

<!-- end list -->

  - 第15任 [阿亚兹·尼亚齐·奥格雷·穆塔利博夫](../Page/阿亚兹·尼亚齐·奥格雷·穆塔利博夫.md "wikilink")
    1990年1月24日-1991年9月14日

[阿塞拜疆苏维埃社会主义共和国](../Category/阿塞拜疆苏维埃社会主义共和国.md "wikilink")
[Азербайджанская](../Category/苏联加盟共和国.md "wikilink")
[Category:已不存在的亚洲共和国](../Category/已不存在的亚洲共和国.md "wikilink")
[Category:已不存在的欧洲共和国](../Category/已不存在的欧洲共和国.md "wikilink")
[Category:1920年建立的國家或政權](../Category/1920年建立的國家或政權.md "wikilink")